% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=L1 PPPE,matiere={[U14]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=02,mois=Septembre]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\numeropagetot}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\medskip

\part{CH02 - Activité - Cercle circonscrit à un triangle}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Generique/{Cas général},CodeDebut=\smallskip]
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
	\item Construire les médiatrices et le cercle circonscrit aux triangles ci-dessous :
	
	{\centering %
		\begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.center),line join=bevel]
			\coordinate (B) at (0,0) ;
			\coordinate (A) at ($(B)+(50:3.5)$) ;
			\coordinate (C) at ($(B)+(12:3.3)$) ;
			\draw[thick] (A)--(B)--(C)--cycle ;
			\filldraw (A) circle[radius=2pt] node[outer sep=0pt,above] {$A$} ;
			\filldraw (B) circle[radius=2pt] node[outer sep=0pt,left] {$B$} ;
			\filldraw (C) circle[radius=2pt] node[outer sep=0pt,right] {$C$} ;
		\end{tikzpicture}
		\hspace{0.5cm}
		\begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.center),line join=bevel]
			\coordinate (B) at (0,0) ;
			\coordinate (C) at (5.8,0) ;
			\coordinate (A) at ($(B)+(45:2.7)$) ;
			\draw[thick] (A)--(B)--(C)--cycle ;
			\filldraw (A) circle[radius=2pt] node[outer sep=0pt,above] {$A$} ;
			\filldraw (B) circle[radius=2pt] node[outer sep=0pt,left] {$B$} ;
			\filldraw (C) circle[radius=2pt] node[outer sep=0pt,right] {$C$} ;
		\end{tikzpicture}
		\hspace{0.5cm}
		\begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.center),line join=bevel]
			\coordinate (B) at (0,0) ;
			\coordinate (C) at (4,0) ;
			\coordinate (A) at (0,2) ;
			\draw[thick] (A)--(B)--(C)--cycle ;
			\draw[thick] (0.3,0) |- (0,0.3) ;
			\filldraw (A) circle[radius=2pt] node[outer sep=0pt,above] {$A$} ;
			\filldraw (B) circle[radius=2pt] node[outer sep=0pt,below left] {$B$} ;
			\filldraw (C) circle[radius=2pt] node[outer sep=0pt,right] {$C$} ;
		\end{tikzpicture}
	}
	\item On souhaite démontrer que les médiatrices des trois côtés d'un triangle ABC sont toujours \textbf{concourantes}, et que leur point d’intersection est le centre du cercle circonscrit au triangle.
	
	\smallskip
	
	Soit un triangle $ABC$ quelconque (on peut s'aider du premier triangle ci-dessus pour visualiser).
	
	On note $O$ le point d’intersection des médiatrices des segments $[AB]$ et $[AC]$. Compléter le raisonnement :
\end{enumerate}
%
\begin{itemize}[leftmargin=*,label={\small\faHandPointRight[regular]},itemsep=7pt]
	\item Puisque $O$ appartient à la médiatrice du segment $[AB]$, $O$ est équidistant des points \pointille[1cm] et \pointille[1cm].
	\item De même, puisque $O$ appartient à \pointille[6.5cm], $O$ est équidistant des points $A$ et $C$.
	\item On a donc $OA=OB$ et $OA=OC$, on peut en déduire que \pointille[1.5cm]$=$\pointille[1.5cm].
	\item Ainsi $O$ est équidistant des points $B$ et $C$, ce qui nous permet de conclure que \dotfill
	
	\pointille[5cm].
	
	\smallskip
	
	Ainsi les trois médiatrices se coupent en un même point $O$.
	
	\smallskip
	
	On considère le cercle de centre $O$ et de rayon $[OA]$.
	\item Puisque $O$ est sur les médiatrices de $[AB]$, $[AC]$ et $[BC]$, on a les égalités \pointille[1.5cm]$=$\pointille[1.5cm]$=$\pointille[1.5cm].
	\item Ainsi $[OB]$ et $[OC]$ sont des \pointille[3cm] du cercle.
	\item Les points $A$, $B$ et $C$ appartiennent donc à ce cercle, et on conclut que c’est le cercle \pointille[3.5cm] au triangle $ABC$.
\end{itemize}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Generique/{Le cas particulier du triangle rectangle},CodeDebut=\medskip]
À partir du troisième triangle de la question \ptno{1}, on \textit{conjecture} que le centre du cercle circonscrit se trouve au milieu de l’hypoténuse du triangle. On va le démontrer :

\begin{enumerate}[leftmargin=*]
	\item Construire un triangle $ABC$ rectangle en $A$, le point $I$ milieu de $[BC]$ et le point $D$ symétrique de $A$ par rapport au point $I$. Quelle est la nature du quadrilatère $ABDC$ ? Justifier.
	\item À l’aide des propriétés des diagonales dans un rectangle, justifier que $IA=IB=IC=\frac{BC}{2}$.
	\item Expliquer pourquoi les médiatrices de chaque côté du triangle passent toutes par $I$.
	\item Compléter les phrases suivantes :
	\begin{enumerate}
		\item Dans un triangle rectangle, le centre du cercle circonscrit se trouve \dotfill.
		\item L'hypoténuse d’un triangle rectangle est donc le \pointille[3.5cm] de son cercle circonscrit.
		\item Dans un triangle rectangle, la médiane issue de l’angle droit mesure \pointille[4.5cm] de l’hypoténuse.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}





%\begin{cillustr}
%\hfill%
%\begin{tikzpicture}[line join=bevel]
%	\draw[lightgray,xstep=0.5,ystep=0.5] (-5,-6.5) grid (11,11) ;
%	\draw[thick] (0,0)--(6,0) ;
%	\filldraw (6,0) circle[radius=2pt] node[below right,font=\LARGE\policecurs] {L} ;
%	\filldraw (0,0) circle[radius=2pt] node[below left,font=\LARGE\policecurs] {A} ;
%	\node[inner sep=0pt,scale=9,rotate=29] at (-2,8) {\ding{36}} ;
%	\node[inner sep=0pt,scale=9,rotate=79] at (-3,-4) {\ding{36}} ;
%	\node[inner sep=0pt,scale=9,rotate=115] at (9,-1.75) {\ding{36}} ;
%%	\tkzDefPoint(0,0){A}\tkzDefPoint(6,0){L}\tkzDefPoint(0,4.5){P}
%%	\tkzDrawPolygon(P,A,L)
%%	\tkzDefSquare(P,L)\tkzGetPoints{U}{S}
%%	\tkzDrawPolygon(P,L,U,S)
%%	\tkzDefSquare(A,P)\tkzGetPoints{O}{B}
%%	\tkzDrawPolygon(P,A,B,O)
%%	\tkzDefSquare(L,A)\tkzGetPoints{M}{I}
%%	\tkzDrawPolygon(L,A,M,I)
%\end{tikzpicture}
%\hfill~
%\end{cillustr}

\end{document}